\newenvelop{Российская книжная палата}{121019, Москва, Кремлевская наб., 1/9}
\newenvelop{Российская книжная палата}{121019, Москва, Кремлевская наб., 1/9}
\newenvelop{Российская книжная палата}{121019, Москва, Кремлевская наб., 1/9}
\newenvelop{Российская книжная палата}{121019, Москва, Кремлевская наб., 1/9}
\newenvelop{Российская книжная палата}{121019, Москва, Кремлевская наб., 1/9}
\newenvelop{Российская книжная палата}{121019, Москва, Кремлевская наб., 1/9}
\newenvelop{Российская книжная палата}{121019, Москва, Кремлевская наб., 1/9}
\newenvelop{Российская книжная палата}{121019, Москва, Кремлевская наб., 1/9}
\newenvelop{Российская книжная палата}{121019, Москва, Кремлевская наб., 1/9}
\newenvelop{Российская государственная библиотека}{101000, Москва, ул. Воздвиженка, 3}
\newenvelop{Российская национальная библиотека}{191069, Санкт-Петербург, Садовая ул., 18}
\newenvelop{Государственная публичная научно-техническая библиотека России}{103031, Москва, ул. Кузнецкий мост, 12}
\newenvelop{Всероссийский институт научной и технической информации}{125315, Москва, ул. Усиевича, 20а}
\newenvelop{Библиотека Академии наук России}{199164, Санкт-Петербург, ул. Биржевая, 1}
\newenvelop{Научно-техническая библиотека СПбГУ~ИТМО}{197101, Санкт- Петербург, Кронверкский~пр., 49}
\newenvelop{Научно-техническая библиотека СПбГУ~ИТМО}{197101, Санкт- Петербург, Кронверкский~пр., 49}
\newenvelop{Всероссийский научно-технический информационный центр}{125493, Москва, ул. Смольная, 14}
\newenvelop{Санкт-Петербургский государственный университет, Математико-механический факультет, Демьяновичу Ю.К.}{199034, Санкт-Петербург, Университетская наб, 7-9}
\newenvelop{Санкт-Петербургский университет аэрокосмического приборостроения, Шехуновой Н.А.}{190000, Санкт-Петербург, ул. Большая Морская, 67}
\newenvelop{Санкт-Петербургский институт информатики и автоматизации РАН, Тимофееву А.В.}{199178, Санкт-Петербург, 14 линия, 39}
\newenvelop{Университет телекоммуникаций им. Бонч-Бруевича}{191186, Санкт-Петербург, наб. р. Мойки, 61}
\newenvelop{Российский научный центр Курчатовский институт, Велихову В.Е.}{123182, Москва, пл. Курчатова, 1}
\newenvelop{Московский государственный технический университет им. Н.Э. Баумана}{105005, Москва, 2-я Бауманская ул., 5}
\newenvelop{Московский институт электронного машиностроения}{102028, Москва, Вузовский пер., 3/12}
\newenvelop{ФГУП \frqt{Всероссийский НИИ проблем вычислительной техники и информатизации}}{115114, Москва, 2-ой Кожевнический пер., 8}
\newenvelop{Московский государственный авиационный университет}{125871, Москва, А-80, ГСП, Волоколамское шоссе, 4}
\newenvelop{Московский государственный институт электроники и математики}{109028, Москва, Б.~Трехсвятительский~пер.,~3}
\newenvelop{Институт прикладной математики им. М.В.Келдыша РАН}{125047, Москва, Миусская пл., 4}
\newenvelop{Владимирский государственный технический университет, Духанову А.В.}{600026, Владимир, ул. Горького, 87}
\newenvelop{Новосибирский государственный университет}{630090, г. Новосибирск-90, ул.Пирогова, 2}
\newenvelop{Воронежский инновационно-технологический центр}{394033, Воронеж, Ленинский проспект, 160}
\newenvelop{Томский государственный политехнический университет}{634004, Томск, пр. Ленина, 30}
\newenvelop{Саратовский государственный технический университет}{410054, Саратов. Политехническая ул., 77}
\newenvelop{Южный Федеральный университет, Каляеву~И.А.}{344006, г. Ростов-на-Дону, ул.~Большая~Садовая, 105}
\newenvelop{Южный Федеральный университет, Каф. Алгебры и дискретной математики, Штейнбергу Б.Я.}{344090, г. Ростов-на-Дону, ул.~Мильчакова,~8-А}
\newenvelop{Южно-Уральский государственный университет, Соколинскому Л.Б.}{454080, Челябинск, пр. Ленина, 76}
\newenvelop{Уральский государственный университет им. А.М. Горького}{620083, Екатеринбург, пр. Ленина, 51}
\newenvelop{Югорский НИИ Информационных технологий, Ерохину Г.Н.}{628011, Ханты-Мансийск, ул. Мира, 151}
\newenvelop{Санкт-Петербургский политехнический университет, каф. Математическое и программное обеспечение высокопроизводительных вычислений, Болдыреву Ю.Я.}{195251, Санкт-Петербург, ул. Политехническая, 29}
\newenvelop{Санкт-Петербургский политехнический университет, каф. Информационно-измерительных систем и технологий, Мазину В.Д.}{195251, Санкт-Петербург, ул. Политехническая, 29}
\newenvelop{Новосибирский государственный технический университет, каф. Вычислительной техники, Хорошевскому~В.Г.}{630087, Новосибирск, ул. Немировича-Данченко, 136 к. 7}
\newenvelop{Институт прикладной физики РАН, Пелиновскому Е.Н.}{603600, Нижний Новгород, ГСП-120, Ульянова, 46}
\newenvelop{Институт программных систем РАН, Абрамову С.М.}{152020, Ярославская обл., Переславль-Залесский, м. Ботик}
\newenvelop{ФГУ ГНИИ ИТТ \frqt{Информатика}, Тихонову~А.Н.}{125009, Москва, ул. Тверская, 11}
\newenvelop{МГУ им. М.В. Ломоносова, НИИЯФ им. Д.В. Скобельцына, Ильину В.А.}{119991, ГСП-1, Москва, Ленинские~горы,~д.~1,~строение~2}
\newenvelop{Псковский государственный политехнический университет, каф. Электропривод и системы автоматизации, Сохору Ю.Н.}{180000, Псков, Л. Толстого, 4}
\newenvelop{НИВЦ МГУ, Воеводину В.В.}{119899, Москва, Ленинские горы, МГУ, НИВЦ}
\newenvelop{НИВЦ МГУ, Сулимову В.Б.}{119899, Москва, Ленинские горы, МГУ, НИВЦ}
\newenvelop{Институт проблем информационной безопасности МГУ, Васенину В.А.}{119234, Москва, Мичуринский пр., 1}
\newenvelop{Институт системного программирования РАН, Отдел технологий программирования, Пакулину Н.В.}{109004, Москва, ул.~Б.~Коммунистическая,~25}
\newenvelop{Поволжский региональный центр новых информационных технологий, Соловьеву~В.М.}{410012, Саратов, ул. Астраханская, 83}
\newenvelop{Васильеву В.Н., д.т.н., профессору, председателю диссертационного Совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург, Кронверкский~пр.,  49, СПбГУ ИТМО, ректорат}
\newenvelop{Стафееву С.К., д.т.н., профессору, зам. председателя диссертационного Совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург, Кронверкский~пр., 49, СПбГУ ИТМО, каф. физики}
\newenvelop{Лисицыной Л.С., д.т.н., доценту, ученому секретарю диссертационного Совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург, Кронверкский~пр., 49, СПбГУ ИТМО, каф. КОТ}
\newenvelop{Копыльцову А.В., д.т.н., профессору, члену диссертационного совета Д.212.227.06}{191186, С.-Петербург, наб. реки Мойки, д. 48, РГПУ им. А.И. Герцена, каф. \frqt{Информатики и ВТ}}
\newenvelop{Позднякову С.Н., д.п.н., доценту, члену диссертационного Совета Д.212.227.06}{197002, Санкт- Петербург, ул. Проф. Попова, 5, СПбГЭТУ\frqt{ЛЭТИ}, каф. Математики №2.}
\newenvelop{Ткалич. В.Л., д.т.н., профессору, члену диссертационного совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург, Кронверкский~пр., 49, СПбГУ ИТМО, каф. ПКС}
\newenvelop{Бухановскому А. В., д.т.н., профессору, члену диссертационного Совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург, Кронверкский~пр., 49, СПбГУ ИТМО, каф. КТ}
\newenvelop{Гатчину Ю.А., д.т.н., профессору, члену диссертационного Совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург, Кронверкский~пр., 49, СПбГУ ИТМО, каф. ПКС}
\newenvelop{Гурову И.П., д.т.н., профессору, члену диссертационного Совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург, Кронверкский~пр., 49, СПбГУ ИТМО, каф. \frqt{Компьютерная фотоника}}
\newenvelop{Дёмину А.В., д.т.н., профессор, члену диссертационного Совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург,  Кронверкский~пр., 49, СПбГУ ИТМО, каф. ИПМ}
\newenvelop{Заричняк Ю.П., д.ф-м.н., профессору, члену диссертационного Совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург, Кронверкский~пр., 49, СПбГУ ИТМО, каф. КТФиЭМ}
\newenvelop{Коробейникову А.Г., д.т.н., профессору, члену диссертационного Совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург, Кронверкский~пр., 49, СПбГУ ИТМО, каф. ПКС}
\newenvelop{Тропченко А.Ю., д.т.н., профессору, члену диссертационного Совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург, Кронверкский~пр., 49, СПбГУ ИТМО, каф. ВТ}
\newenvelop{Никифорову В.О., д.т.н., профессору, члену диссертационного Совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург, Кронверкский~пр., 49, СПбГУ ИТМО, ректорат}
\newenvelop{Колесникову Ю.Л., д.ф-м.н., профессору, члену диссертационного совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург, Кронверкский~пр., 49, СПбГУ ИТМО, ректорат}
\newenvelop{Парфенову В.Г., д.т.н., профессору, члену диссертационного совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург, Кронверкский~пр., 49, СПбГУ ИТМО, каф. ИС}
\newenvelop{Петрашень А.Г., д.ф-м.н., профессору, члену диссертационного совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург, Кронверкский~пр., 49, СПбГУ ИТМО, каф. ВМ}
\newenvelop{Попову И.Ю., д.ф-м.н., профессору, члену диссертационного совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург, Кронверкский~пр., 49, СПбГУ ИТМО, каф. ВМ}
\newenvelop{Романовскому И.В., д.ф-м.н., профессору, члену диссертационного совета Д.212.227.06}{198504, Россия, Санкт-Петербург, Старый Петергоф, Университетский пр., дом 28, каф. \frqt{Исследование операций}}
\newenvelop{Шалыто А.А., д.т.н., профессору, члену диссертационного Совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург, Кронверкский~пр., 49, СПбГУ ИТМО, каф. \frqt{Технологий программирования}}
\newenvelop{Ярышеву Н.А., д.т.н., профессору, члену диссертационного Совета Д.212.227.06}{197101, С.-Петербург, Кронверкский~пр., 49, СПбГУ ИТМО, каф. Физики}
\newenvelop{Институт системного анализа РАН, Лаборатория \frqt{Распределённые вычислительные системы}, Афанасьеву А.П.}{117312, Москва, пр. 60-летия Октября, 9}
\newenvelop{Нижегородский государственный университет им. Н.И. Лобачевского, Гергелю~В.П.}{603950, Нижний Новгород, пр. Гагарина. 23}
\newenvelop{Санкт-Петербургский государственный морской технический университет, Рождественскому К.В.}{190008, Санкт-Петербург, Лоцманская ул., 3}
\newenvelop{СПбГУ, Географический факультет, кафедра океанологии.}{199178, Санкт-Петербург, Васильевский остров, 10 линия, 33}
\newenvelop{ФГУП ГНЦ \frqt{ЦНИИ им. акад. А.Н. Крылова}, Рахманину Н.Н.}{196158, Московское шоссе, 44.}
\newenvelop{НИИ Арктики и Антарктики, Фролову И.Е.}{199397, Санкт-Петербург, ул. Беринга, 38}
\newenvelop{ФГУП ЦНИИ \frqt{Гидроприбор}}{194044, Санкт-Петербург, Б. Сампсоньевский, 24}
\newenvelop{ФГУП НПО \frqt{Аврора}}{194021, Санкт-Петербург, ул. Карбышева 15}
\newenvelop{ФГУП ЦКБ МТ \frqt{Рубин}, Кормилицину~Ю.Н.}{191119, Санкт-Петербург, ул. Марата, 90}
\newenvelop{Морской регистр судоходства РФ, Кутейникову М.А.}{191041, С-Петербург, Дворцовая наб., 8.}
\newenvelop{Московский физико-технический институт (государственный университет), Клименко~С.В.}{141700, Московская область, г. Долгопрудный, Институтский переулок, 9.}
